%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Un ensemble trigonométrique]
Soit $F$ l'ensemble \[ F= \left \{ f\in \mathcal{F}(\R, \R),\, \exists (a, b, c)\in \R^3, \, \forall x\in \R,\, f(x)=a\cos(2x)+b\cos(x)+c\right \}. \]
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $F$ est un espace-vectoriel, dont on déterminera une base.
  \item La famille $\left(x\donne \cos^2(x),\, x\donne \cos(x), \, x\donne 1\right)$ est-elle une base de $F$ ?
  \item Montrer que la famille $(\cos^2, \sin^2, \cos)$ est une base de $F$.
  \item Déterminer les coordonnées de $f:x\donne 1+\cos(x)+\cos^2(x)$ dans les bases précédentes.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
  \begin{enumerate}

\item On peut écrire $F = \Vect( f_1, f_2, f_3)$ en notant \[ f_1:x\donne 1,\quad f_2=\cos \qeq f_3:x\donne \cos(2x). \] 
C'est donc un sous-espace vectoriel de $\mathcal{F}(\R,\R)$. Montrons que la famille est libre. Soient $a, b, c$  tels que $af_1+bf_2+cf_3=0$. En évaluant en $0$, $\frac{\pi}{2}$ et $\pi$, on obtient 
\[ \systeme{a+b+c=0, a-c=0, a-b+c=0} \Longleftrightarrow a=b=c=0 \]
La famille est libre et est donc une base de $F$.
\item Montrons que $\cos^2$ s'exprime comme combinaison linéaire de $f_1, f_2, f_3$ : 
\[ \forall x\in \R,\, \cos^2(x)=\frac{\cos(2x)+1}{2} = \frac{1}{2}f_3+\frac{1}{2}f_1. \]
Ainsi,
\begin{align*}
  \Vect( \cos^2, f_2, f_1) &= \Vect \left(\frac{1}{2}f_3+\frac{1}{2}f_1, f_2, f_1\right)\\
  &= \Vect\left( \frac{1}{2}f_3, f_2, f_1\right)= \Vect(f_3, f_2, f_1 ) = F
\end{align*}
$(f_1,f_2, \cos^2)$ est donc génératrice. Remarquons que la famille est libre (même raisonnement qu'en 1) et est donc une base de $F$.
\item On montre déjà que $(\cos^2, \sin^2, \cos)$ est libre : si $u\cos^2+v\sin^2+w\cos=0$, en évaluant en $0, \frac{\pi}{2}$ et $\pi$ :
\[ \systeme{u+w=0, v=0,u-w=0}\Longleftrightarrow u=v=w=0 \]
Par le même raisonnement qu'en 2, $\sin^2=1-\cos^2$ donc :
\[ \Vect(\cos^2, \sin^2, \cos) = \Vect(\cos^2, 1-\cos^2,\cos) = \Vect(\cos^2, 1, \cos)=F. \]
\item On utilise les relations trigonométriques pour déterminer les coordonnées dans $\mathcal{B}_1=(1,\cos, x\donne\cos(2x))$, $\mathcal{B}_2=(1,\cos, \cos^2)$ et $\mathcal{B}_3=(\cos^2,\sin^2,\cos)$ : 
Pour tout réel $x$ :
\begin{align*}
  1+\cos(x)+\cos^2(x) &= 1+\cos(x)+\frac{\cos(2x)+1}{2} = \frac{3}{2}+\cos(x)+\frac12\cos(2x) \\
  &= \cos^2(x)+\sin^2(x)+\cos(x)+\cos^2(x) = \sin^2(x)+\cos(x)+2\cos^2(x)
\end{align*}
Ainsi, les coordonnées de $1+\cos+\cos^2$ sont $\left(\frac{32}, 1,\frac12\right)$ dans $\mathcal{B}_1$, $(1,1,1)$ dans $\mathcal{B}_2$ et $\left(2,1,1\right)$ dans $\mathcal{B}_3$.
  \end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
